<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Посети Враца</string>

    <string name="main_title">Това е Враца</string>
    <string name="main_subtitle">Враца Град като Балкана – древен и млад. \nПосетете най-хубавия град в България.</string>
    <string name="main_text">Враца Град като Балкана – древен и млад. \nПосетете най-хубавия град в България. \n\nВраца е най-големия град в Северозападна България, административен и стопански център. Намира се на 110 км. от София – столицата на България. \nРазположен в подножието на Врачанския Балкан – градът е отправна точка към множество пещери, водопади и интересни скални образувания. \nНай-известните сред тях са Пещарата Леденика, водопа Скакля и прохода Врацата\.\.\...</string>

    <string name="main_category1">Виж и посети</string>
    <string name="main_category2">Заведения и хотели</string>
    <string name="main_category3">Транспорт</string>
    <string name="main_category4">Полезно</string>

    <string name="main_category1_item1">История</string>
    <string name="main_category1_item2">Природа</string>
    <string name="main_category1_item3">На близо</string>
    <string name="main_category1_item4">Забавление</string>

    <string name="main_category2_item1">Кафенета</string>
    <string name="main_category2_item2">Ресторанти</string>
    <string name="main_category2_item3">Хотели</string>
    <string name="main_category2_item4">Нощен живот</string>

    <string name="main_category3_item1">Автобуси</string>
    <string name="main_category3_item2">Влакове</string>
    <string name="main_category3_item3">Таксита</string>
    <string name="main_category3_item4">Коли под наем</string>
    <string name="main_category3_item5">Маршрутки</string>
    <string name="main_category3_item6">Тролейбуси</string>

    <string name="main_category4_item1">Спешна помощ</string>
    <string name="main_category4_item2">Места с Wi-Fi</string>
    <string name="main_category4_item3">Магазини</string>
    <string name="main_category4_item4">Община Враца</string>
    <string name="main_category4_item5">Природен парк</string>

    <string name="main_category2_item1_details">Кафенета \nЗа хората, който обичат сутрин аромата на топло току що приготвено кафе. Имат възможнаст да си изберат от кафенетата в града. Едната възмождност е да се поразходят в центъра на града т. нар. Пробива и там да си изберат от многобрайните кафенета. Или предварително да си изберат от интернет кафенето, което искат да посетят. \nhttps://www.getlokal.com/bg/vratsa/kafeneta-sladkarnitsi/kafeneta</string>
    <string name="main_category2_item2_details">Ресторанти \nВ града могат да се посетят множество ресторанти.  В повечето от тях се предлагат типично местна кухня характерна да региона.  \nОт врачанско идват много автентични рецепти, както и много традиционни ястия с общ или недоизяснен произход. В село Згориград (4 km южно от града) се провежда кулинарен събор, където се събират и оценяват многобройни вкусни рецепти. \nНякой от популярните ястия в региона са: \n•	Сирене по Врачански \n•	Кемерка \n•	Лучник \n•	Лютика \nhttp://www.vratza.bg/pictures/files/393.pdf</string>
    <string name="main_category2_item3_details"> Хотели \nЗа осигуряване на почивката и отдиха на посетитеи на града, могат да си избират от множества хотели. Разположени, както в самия град, така и в блозаст до него. В зависимост от предпочитанията на хората, къде искат да почиват в Балкана или на центъра на града. Може да си изберето от множеството хотели на града: \n1.	Хотел Хемус - http://www.hotelhemus.com/ \n2.	Хотел Чайка - http://www.chaika.net/ \n3.	Хотел Мира - http://www.mirahotel.eu/ \n4.	Хотел Зора - http://hotelzora.eu/index.php/bg/ \n5.	Хотел Хъшове - http://hashovevraca.com/ \n6.	Хотел Раде 1 - http://pochivka.bg/o-18557-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB_%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B5  \n7.	Хотел Раде 2 \n8.	Хотел Фламинго - http://hotelflamingo.org/ \n9.	Хотел Боди М - 092/ 992444 \n10.	Хотел Иглика Палаз - http://pochivka.bg/o-15924-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB_%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B8%D1%81_%D0%BF%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%B7 \n11.	Хотел ЕОС БГ - http://www.eosbg-vratsa.com/ \n12. Хотел Класик - 092/ 662370 \n13.	Хотел Лозанов - http://pochivka.bg/o-20128-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB_%D0%BB%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2 \n14. Апартаменти Вяра - http://www.hotels-viara-bg.com/ \n15. Стои Лозница - http://www.loznitza.com/ \n\nХотели във Врачанския Балкан \n\n1.	Хотел Кипарис - http://www.hotel-kiparis.eu/ \n2. Комплекс Леденика - http://hotel-ledenika.com/ \n3. Хотел Момена сълза - http://pochivka.bg/o-13124-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B5%D0%BD_%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB_%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0_%D1%81%D1%8A%D0%BB%D0%B7%D0%B0  \n4.	Почевна база Горски дом - 0886/332033 \n5. ПОК Леденика – АЕЦ - http://www.kznpp.org/index.php?lang=bg&amp;p=culture_sport&amp;p1=home_ledenika \n6. Бунгала Оазис - 0888/970370 \n7. Хижа Пършевица -http://pochivka.bg/o-12491-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0_%D1%85%D0%B8%D0%B6%D0%B0_%D0%BF%D1%8A%D1%80%D1%88%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%86%D0%B0_ \n\nКъщи за Гости: \n\n1. Къща Тони – с. Згориград - http://toni.vratsa.eu/index.php \n2. Къща Марчела – с. Згориград - http://pochivka.bg/o-7537-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0_%D0%BC%D0%B0%D1%80%D1%87%D0%B5%D0%BB%D0%B0 \n3. Къща Руми – с. Згориград - https://www.facebook.com/pages/%D0%9A%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%93%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%A0%D1%83%D0%BC%D0%B8-Vacation-House-Rumi/347255367462 \n4. Къща Бояна – с. Паволче - http://www.e-vraca.com/turizum/kashta_boiana/deinost.php \n5. Къща Йорданови – с. Паволче - 09189/22 70   \n6. Къща Нели – с. Паволче - 0882/404260 \n7. Къща за гости – с. Челопек - 092/ 6601518 \n8. Къща Маргарита – с. Челопек </string>
    <string name="main_category2_item4_details">Нощен живот \nЗа хората обичащи нащните забавления в града има пиано бар Клуб КАРАМЕЛ гр. Враца, пл. "Христо Ботев" Телефон за резервации: 0899120212, дискотека Go Play Дискотека тел. за резервации: 0884 90 21 06 Адрес: гр. Враца, пл. „Христо Ботев“ №1,  бар The Face Бар "The Face" тел: 0879 58 48 26 Адрес: гр. Враца, ж.к. „Дъбника“ над ОДЗ 4, различни заведения от тези за хранене с музика и забавления, като Нашенци, Славянски кът, Милеви, Пицарии, Китайки ресторанти и други. \nКафе-бар "Night" предлага уютна обстановка, много приятни емоции и перфектно обслужване. Адрес: гр. Мездра, ул. Хр. Ботев №1 Телефон:0879 60 34 24, 0878 77 17 98 Имейл: silveto_89_mz@abv.bg</string>

    <string name="main_category3_item1_details">Автобуси – градси и междуградски.  Враца е осигурен с добре функциониращ градски транспорт. Цените на билетите за врачанския градски транспорт са едни от най-ниските в страната - за автобус 0,60 лв. Типично градски автобусни линии са 5 (Автогара-кв.Бистрец) и 7 (Автогара-кв.Кулата-кв.Нефела). Линиите, пътуващи до селата около Враца също изпълняват функциите на градски транспорт. Това са линии 6 (за селата Паволче и Челопек), 8 (за с.Веслец), 10 (за с.Косталево), 13 , 20 (за с.Згориград), 23А (за с.Лиляче), а също и автобусите от и за Мездра. \n Разписание на автобусите. </string>
    <string name="main_category3_item2_details">Жп. Транспорт – виж разписание на влакове и връзки: http://goo.gl/likxz9</string>
    <string name="main_category3_item3_details">Таксита - На разположение на жителите и гостите на града са и голям брой таксита. Сред най-големите таксиметрови компании са Корект такси, Джет такси, Ичо транс и други.  </string>
    <string name="main_category3_item4_details">Коли под наем Враца &#8211; http://goo.gl/vLPA7R и http://goo.gl/l3C5D2</string>
    <string name="main_category3_item5_details">Маршрутни микробуси разписания – линиите на маршрутките са 2 и 50. Цена на билетче в маршрутните микробуси е 0.80 лв.</string>
    <string name="main_category3_item6_details">Тройбуси враца  С евентуалната реализация на проекта за интегриран градски транспорт се очаква модернизация на тролейбусния транспорт, включваща закупуване на нови тролеи, цялостна рехабилитация на съществуващата контактна мрежа и изграждане на 3 нови ТБ трасета. Цените на билетите за врачанския градски транспорт са едни от най-ниските в страната - за тролей - 0,60 лв (от каса) и 0,70 лв (от водача). \n Тролейбусни линии: \n o	Линия № 1: кв. Медковец – Ученически комплекс \n o	Линия № 4: ХИМКО – ж.к. Дъбника \n o	Линия № 4А: кв. Медковец – ж.к. Дъбника \n o	Линия № 17: ХИМКО – ж.к. Дъбника \n o	Линия № 41: кв. Медковец – Ученически комплекс</string>

    <string name="main_category4_item1_details">Здравеопазване \n\n\nСпешна помощ – В страната се използва телефот 112 за смешна помощ и от там хората ги насочват и свързват към съответните звена за помощ, Бърза помощ, Помиция, Пожарна. \nЗдравеопазването във Враца, като общински и областен център, е добре застъпено от лечебни заведения с различен характер, като МБАЛ „Христо Ботев“, която е най-голямото лечебно заведение в Северозападна България. Тя е открита през 1888 година в частна къща, разполагаща с 40 легла, разпределени в две отделения – мъжко и женско. По-късно тя е преименува на Първостепенна окръжна болница „Христо Ботев“, Враца с разкрити 900 легла, разпределени по профили. В момента болницата разполага с 375 легла и 642 души персонал. Към нея функционират 25 отделения. \n•	Областен диспансер за пневмо-фтизиатрични заболявания със стационар \n•	Междуобластен диспансер за онкологични заболявания със стационар \n•	Областен диспансер по кожно-венерически заболявания \n•	Областен диспансер за психични заболявания \n•	Специализирана очна болница за активно лечение \n•	Медицински център за рехабилитация и спортна медицина \n•	Първа частна специализирана болница за активно лечение по ортопедия и травматология \n•	Медицински център Света Ана \n•	Медицински център Санита \n•	Диагностично-консултативен център – 1 \n•	Диагностично-консултативен център – 2 \n•	Стоматологичен център \nВ града функционират над 30 аптеки. \n\nhttp://www.mbalvratsa.org/ \n</string>
    <string name="main_category4_item2_details">Места с Wi-Fi Враца. Две от най-посещаваните места във Враца вече предоставят безплатен Wi-Fi Интернет и това са „Площад „Христо Ботев" и площадът пред сградата на общината стават свободни интернет пространства за всеки, който има нужда от бърза връзка със световната мрежа". Услугата е напълно безплатна за всеки, не изисква парола или код и потребителите не заплащат за трафика, който генерират, независимо на кой оператор са клиенти. \nWi-Fi точки във Враца \n- кафе "Антик" \n - кафе "Карамел" \n - кафе "Панорама" \n - кафе и ресторант "Принцеса" \n - пл. Христо Ботев \n</string>
    <string name="main_category4_item3_details">Магазини \nЗа хората избрали да почиват по-дълго време в града, полезна информация за магазините в града. \nВъв Враца има най-различни по мащаб търговски обекти, вкл. и големи търговски центрове, хипермаркети и шоуруми. \n•	Големите хипермаркети за хранителни стоки в града са: \n\t o	Кауфланд (ул.Оборище 10) \n\t o	Билла (ул.Илия Кръстеняков 1, до ТЦ „Суми") \n\t o	Лидл (2 филиала) (в ЖК „Сениче", ул.Стоян Ц. Даскалов 2 и бул.Васил Кънчов между ЖП гарата и Автогара) \n\t o	Т-маркет (в РУМ „Дъбника") \n\t o	Супермаркет „Дъбника" \n•	магазини за бяла и черна техника \n\t o	Технополис (на изхода на града в посока Мездра) \n\t o	Техномаркет \n\t o	Зора (в ТЦ „Суми"), \n•	представители на големи вериги магазини за мебели \n\t o	Мебели Арон ( в РУМ „Дъбника") \n\t o	Carpet Max (на входа на града откъм Мездра преди тролейбусния обръщач „Химко") \n  \nМестните фирми с по-големи обекти са: Магазин Идея, Сигма Маркет, верига магазини Финес \nВ края на 2005 г. е открит и най-големият търговски център в града – „Суми“, разполагащ с близо 110 магазина, заведения и офиси. \n</string>
    <string name="main_category4_item4_details">Община Враца http://www.vratza.bg/</string>
    <string name="main_category4_item5_details">Природен парк http://www.vr-balkan.net/</string>

    <string name="history_item1">Музей</string>
    <string name="history_item2">Етнографски комплекс</string>
    <string name="history_item3">Хижа „Вестител“</string>
    <string name="history_item4">Кула на Мешчиите</string>
    <string name="history_item5">Куртпашова кула</string>
    <string name="history_item6">Паметник на Христо Ботев</string>

    <string name="nature_item1">Вратцата</string>
    <string name="nature_item2">Пещерата Леденика</string>
    <string name="nature_item3">Водопад Скакля</string>
    <string name="nature_item4">Боров камък</string>
    <string name="nature_item5">Понор</string>
    <string name="nature_item6">Божи мост</string>

    <string name="nearby_item1">Околчица</string>
    <string name="nearby_item2">Къщата-музей на Баба Илийца</string>
    <string name="nearby_item3">Калето</string>
    <string name="nearby_item4">Дядо Йоцо гледа</string>
    <string name="nearby_item5">Местност Рашов дол</string>
    <string name="nearby_item6">Ритлите</string>
    <string name="nearby_item7">Лакатнишки скали</string>
    <string name="nearby_item8">Манастир Св. Иван Пусти</string>
    <string name="nearby_item9">Черепишки Манастир</string>
    <string name="nearby_item10">Осеновлашки манастир</string>

    <string name="fun_item1">Кино</string>
    <string name="fun_item2">Театър</string>
    <string name="fun_item3">Младежки дом</string>
    <string name="fun_item4">Библиотека</string>
    <string name="fun_item5">Събития</string>
    <string name="fun_item6">Атракции</string>
    <string name="fun_item7">Пътеки</string>
    <string name="fun_item8">Спорт</string>

    <string name="text_history_item1">Историческия музей във Враца. \nРегионалният исторически музей се намира в южната част на централния площад “Христо Ботев”. Музеят се състои от 9 зали и 3 къта. Една от най-интересните експозиции е на обиколилото почти целия свят Рогозенско съкровище. Това е най-голямото тракийско съкровище, намирано някога. \nВ музея се съхранява и най-древният човешки скелет, откриван в България. Предполага се, че е на възраст около 8000 години. Интерес за посетителите представляват и глинена плочка и дъна от съдове с пиктограмни знаци, определяни като „най-древната писменост в света“. \nЗалите в Регионалния исторически музей са обозначени по периоди и се състоят сътветно от: \n•	Зала „Рогозенско съкровище“ – специално обособена зала за съкровището, състоящо се от 165 сребърни съда, украсени чрез позлатяване; \n•	Зала „Праистория“ – глинени съдове, битова керамика, оръжие; \n•	Зала „Античност и Средновековие“ – Могиланското съкровище, каменна пластика, медицински инструменти; \n•	Зала „Възраждане и национално-освободителна борба“ – ценни издания на Врачанската литературна школа, икони, старопечатни книги, оръжие, копия на знамето на врачанските патриоти; \n•	Зала, посветена на дейността на Христо Ботев – посетителите се запознават с борбата на най-голямата въстаническа чета против османското иго; \n•	Експозиция „Работническо движение“ – състояща се от три зали и два къта. \n•	Зала „Съвременно строителство“ – фотоси, документи и материали, свързани с икономическото развитие на Враца от 1952 г. до наши дни; \n•	Зала „Каменна дъга“ – експозиция от близо 1000 минерали, скали и фосили.</string>
    <string name="text_history_item2">Етнографско-възрожденски комплекс „Свети Софроний Врачански“ \nЕтнографско-възрожденски комплекс „Свети Софроний Врачански“ към Регионалния исторически музей – Враца е архитектурно-етнографска музейна експозиция, създадена между 1972 и 1987 година. Включва три възрожденски къщи и училище „Възнесение“, намиращи се в съседство с православния храм-паметник „Свети Софроний епископ Врачански“, и представя традиционния бит, занаятите и културата на населението от Врачански регион от края на XIX до средата на XX век. \nКъщата на един от най-заможните за времето си хора в Северозападна България, Димитраки Хаджитошев, съдържа възстановка на интериора на градска къща от средата на XIX век. Експозиция „Светът на детето“ от края на XIX и началото на XX век се помещава в къщата на Григория Найденов. В къщата на Иван Замбин са представени характерните за този край занаяти златарство, лозарство и винарство, бубарство и копринарство. От този период датира и експозицията в своеобразния музей на файтоните. Те са произведени в предприятието на видния врачански индустриалец Мито Орозов.</string>
    <string name="text_history_item3">Комплекс „Вестителят“ \nКомплексът се намира в подножието на Врачанската планина. До него се достига посредством стръмни каменни стъпала, както и обиколни алеи, които тръгват буквално от самия център на Враца. Най-интересните обекти в района са Туристическият дом, известен още като Хижата, както и паметникът на Вестителя на свободата. \n Туристическия дом (Хижата) е строен през 1926 г. с доброволен труд на врачански туристи. През годините до наши дни той е служил за забавления, провеждане на общи събрания на туристическото дружество, за нощувка на туристи и други развлечения. \nПрез 2005 г. Хижата е почти изпепелена при пожар, възникнал в едно от помещенията, използвано за механа. На 9 ноември 2006 г. (129 годишнината от освобождението на града от османска власт) сградата е открита отново след мащабна реконструкция. За възстановяването ѝ са осигурени средства от общината, както и от дарения на граждани на Враца. На единия от етажите е отворена сладкарница, а на другия е експонирана изложба с фотоси, подредена от БТС и Регионалния исторически музей, разказващи историята на врачанското туристическо движение. \nВ непосредствена близост до Хижата се намира паметникът на Вестителя на свободата. Всяка неделя оттук се носят звуците на бойна тръба – сигналът на руския войник, казака Петлак, възвестил на 9 ноември 1877 г. Освобождението на града. Паметникът е издигнат през 1967 г., като скулптор е Владимир Цветков, а архитект – Стойко Дончев. \nНа стотина метра зад паметника се издига висок белокаменен обелиск, на който са изписани имената на опълченците от Врачанско. Комплекс Вестителят е любимо място за разходка както на врачани, така и на всички гости на Враца. Оттам се разкрива чудесна гледка към по-голямата част от града и към красивата и величествена планина.\"Messenger\"</string>
    <string name="text_history_item4">Кула на Мешчиите \nКулата на Мешчиите е един от символите на Враца. Тя е по-голямата от двете запазени средновековни кули в центъра на града. Намира се в непосредствена близост до административната сграда на Община Враца. \nСмята се, че кулата датира от XVI век. Имала е жилищно-отбранителен характер. Състои се от приземен етаж и три етажа за обитаване. В края на XIX век е била преустроена за часовникова кула. През 1953 година тук е открита първата експозиция на тогавашния Окръжен народен музей. През 2006 година кулата е реконструирана. Поставена е нова входна врата, монтиран е циферблат, както и ново художествено осветление.</string>
    <string name="text_history_item5">Куртпашова кула \nКуртпашовата кула е фортификационно средновековно съоръжение, по подобие на кулите донжон, която се е използвала като укрепено жилище на местен феодал. Тя датира от 17 век, но нейните елементи и начин на строеж сочат приемственост от крепостното строителство на късното българско средновековие. Състои се от подземен, приземен и два допълнителни етажа, които са използвани за живеене. Куртпашовата кула е една от няколко подобни, съществували през турско време във Враца. \nВ края на 2011 г. стартираха дейности по социализиране на кулата. Предвидените инициативи са свързани с обособяване на музеен бутик за продажба на сувенири – копия на музейните експонати и оборудване на временни експозиционни пространства. Музейният бутик ще бъде обособен на първия етаж. На втория етаж от сградата ще се представят временни експозиции. Третият етаж ще бъде оборудван така, че даде възможност на посетителите да се снимат с дрехи от различни епохи.</string>
    <string name="text_history_item6">Паметникът на националния герой Христо Ботев. Намиращ се на едноименния площад Христо Ботев. \n27 май 1890 г. - във Враца е открит първият паметник в България след Освобождението. Той увековечава нашия най-добър поет и радетел за свобода Христо Ботев. \nИнициативата за построяването му е на тогавашния кмет на града Цено Леонкев, а парите са събирани предимно от дарители. Инициативата била подкрепена и от Стефан Стамболов, някога близък съратник на Ботев, а в края на десетилетието премиер на Княжество България. \n/Паметникът е открит тържествено от княз Фердинанд. Сред гостите са министър-председателят Стамболов, майката на Ботев, съпругата му Венета и дъщеря му Иванка. \nАвтор на скулптурата е Густав Еберлайн. При моделиране на главата той получава помощ от младия художник Антон Митов. Паметникът изобразява Ботев в естествен ръст, а в дясната си ръка държи призивно издигната сабя. \nНовият паметник, познат на следвоенните поколения, е издигнат и открит през 1964 г. 12-метровият бронзов монумент върху гранитна основа е дело на скулптора Владимир Гановски. \nСтарият паметник е в една от залите на музея посветени на Ботевата чета. </string>

    <string name="text_nature_item1">Проход Вратцата \nПроход Вратцата е рай за алпинисти и туристи. Отвесните скали на Вратцата са най-високите на Балканския полуостров – над 400 m. Дори самата гледка към тях смразява дъха. От най-високата точка на скалите до пътя в неговото подножие денивелацията е близо километър. От тях към р. Лева се спускат стръмни сипеи. В района е изградено езеро с водни колела. На Вратцата ежегодно се провеждат републикански алпиниади. Няколко пъти Враца е била домакин и на международни състезания. На скалите са прокарани около 70 алпийски маршрута от всички категории на трудност. Скалният масив предлага на алпинистите огромно разнообразие от скални форми – големи надвеси и тавани, отвесни гладки плочи, цепнатини и комини с различни ширини, ръбове и вътрешни ъгли.</string>
    <string name="text_nature_item2">Пещерата Леденика \nРазположена е на 16 км от град Враца на територията на природен парк Врачански балкан, намира се на 830 м надморска височина в Северозападно-Стрешерския дял на Врачанската планина. \nПещерата леденика е сред най-посещаваните пещери в България. Отворена е за посещение през цялата година. Дълга е 320 м има 10 зали. \nИма много интересни факти и ще научите много при посещението си. \nВсяка година на 30 май по повед Ботевите дни се провежда Симфоничен концерт в концертната зала на пещерата Леденика. \nКонтакти: \nРазвлекателен парк и пещера Леденика \nТел: +359 92 623 553; +359 882 621 608</string>
    <string name="text_nature_item3">Водопад Скакля \nВодопад Скакля е най-високият непостоянно течащ водопад в България. Водата се спуска от 141 метра височина. Водопадът впечатлява със своето величие и красота. Разположен е във Врачанския Балкан, като уникалното е, че гледки към него се разкриват дори от самия център на Враца.</string>
    <string name="text_nature_item4">Водопад Боров камък \nВодопад Боров камък – преди години само най-ентусиазираните врачански туристи посещаваха това красиво кътче на планината. Отскоро обаче е създаден туристически маршрут, наречен сполучливо «екологична пътека». По ирония на съдбата нейното начало започва от мястото на злополучния флотационен утайник, станал причина за гибелта на над 300 врачани през 1966 г. Всеки, който иска да види красивия водопад «Боров камък», може да използва Згориградската екопътека като най-добре избран маршрутен вариант. Трябва само да излезе от село Згориград и да тръгне по шосето за старата флотационна фабрика, да премине каменния мост, където се сливат двата притока на река Лева и да хване широката пътека вдясно от утайника. След около 15 минути равномерен ход ще стигне до тесен, прясно скован от букови трупи дървен мост. Преминавайки го, щастливият турист вече ще е стъпил на екопътеката, която ще го отведе под самия водопад. Подходящ за екстремно катерене по лед, когато замръзне.</string>
    <string name="text_nature_item5">Пещера Понора \nПещера Понора – Водна пещера, намираща се в близост до с. Чирен, на 15 km от гр. Враца. Една от най-големите водни пещери в България, с големи и просторни водни галерии, наситени с вторични пещерни образувания. Пещерата е дълга 3 km и 497 m и във всички галерии тече река. Главна посока на развитие е Запад/Северозапад. Пещерата е постоянен понор за водите на река Лиляшка. Накрая завършва с един подводен сифон, който е достъпен само за водолази.</string>
    <string name="text_nature_item6">Божи мост \nБожи мост (известен и като Жабокрек) е естествен скален мост в Чиренско-Лиляшкия карстов район на около 15 км северно от Враца. \nДо него може да се достигне по два маршрута, през селата Лиляче и Чирен, чиито землища мостът разделя. \nВисок е около 20 метра, широк — около 25 метра, а по главната си ос тунелът, образуван от Лиляшка бара, е с дължина около 100 метра. През сухите месеци на годината рекичката под моста пресъхва и остават няколко езерца, пълни с жаби. Оттам идва и другото име, под което е известен този скален феномен. \nМостът е обявен за природна забележителност на 5 февруари 1964 година. В близката до него местност Борованска могила се намират останките на крепост от римско време.</string>

    <string name="text_nearby_item1">Околчица \nОколчица (познат също като Вола) е връх с височина 1048 m във Врачанската планина, в Националния парк “Христо Ботев” (на около 20 км югоизточно от Враца). \nНа Околчица на 2 юни 1876 г. се разиграва последната битка на Ботевата чета. \nНа връх Околчица през 1936–1939 г. за увековечаване на подвига на Христо Ботев и неговата чета е издигнат 35-метров паметник с опълченски кръст. В падината Йолковица, естествена канара с издълбан върху нея надпис бележи лобното място на поета-революционер. През 1947 г. кръстът на паметника е заменен с петолъчка. През 1991 г. отново се връща автентичният вид на паметника. \nОколчица е сред Стоте национални туристически обекта. Печат има в хижа “Околчица”, която се намира на около 300 м от паметника. Ако е затворено, печат на обекта има и в къщата-музей "Баба Илийца" в село Челопек. \nВсяка година на 2 юни в района се провеждат национални тържества в чест на Христо Ботев и всички паднали за свободата на България. На 1 юни пристигат и участниците в националния туристически поход по стъпките на Ботевата чета по алеята от Козлодуйския бряг и се изгражда цял палатков лагер. Освен Ботевата алея има много други маркирани туристически маршрути. През лятото има редовен автобусен транспорт от Враца, а през останалите сезони - до село Челопек, откъдето са още 8 км.</string>
    <string name="text_nearby_item2">Къщата на Баба Илийца \nНамираща се в с. Челопѐк -село в Северозападна България. То е родното село на българската героиня Баба Илийца, възпята от Иван Вазов в разказа "Една българка". \nСело Челопек се намира във Врачанския балкан на 6 километра от Враца. В селото има прекрасни условия за туризъм. Изградена е туристическа пътека, започваща от къщата-музей на "Баба Илийца", минаваща през горска местност и стигаща до местността Кривульо, където е лобното място на войводата Перо Херцеговинеца. Дължината на пътеката е 800 метра, а в края ѝ е туристическият заслон "Погледец".</string>
    <string name="text_nearby_item3">Калето \nАрхеологически комплекс „Калето”, съхраняващ 70–вековна история, се намира в югозападния край на Мездра, върху висок скалист рид, надвесен над левия бряг на река Искър. \nХълмът е естествено защитен и разположен на място, където се пресичат основни пътища, използвани от дълбока древност до днес. На този кръстопът на цивилизациите са събрани останки от цялата човешка история – от каменно – медната епоха до Средновековието. \nХълмът над река Искър е запазил следите от две последователно съществували укрепени селища от края на каменно–медната епоха (втората половина на V хил. пр. Хр.)и преходния период към бронзовата епоха (първата половина на IV хил. пр. Хр.), които са унищожени при стихийни пожари. Многобройните находки от разкопките на „Калето” недвусмислено показват, че в края на каменно–медната епоха селището край Мездра процъфтява като занаятчийски център. \nЕдна от най–значимите находки от края на каменно–медната епоха е откритото през 2008 година „Светилище на тура”, което няма аналог в България. Дивото говедо Тур било езическо божество, за което древните вярвали, че крепи света на рогата си. На същото място, където се намирало светилището на тура, около 2500 години по–късно е създадена ранно–тракийската сакрална структура. Древните траки от племето „трибали” населявали местността до I век , когато селището заедно с цяла Мизия е завладяно от Римската империя. \nИсторията на „Калето” продължава през Античността, като на това място са съществували римско укрепление от средата на II век, езически култов център от III век и укрепено селище от IV–VI век. Основите на езическото светилище, което прераства в езически култов център и сега могат да се видят лежащи точно над праисторическото „светилище на тура”. От този период са открити множество бронзови монети от времето на римските императори Дометиан, Клавдий II Готски и Проб, бронзови фибули, украшения за колан, торква и сребърно листо от лавров венец. Много рядка находка е откритата под основата на крепостната стена бронзова отливка на орел. Това е едно от най–ранните изображения на тази могъща птица – емблема на Римската империя, изразяваща властта и силата. Друга ценна находка е бронзов ключ ,намерен сред останките на най–представителната сграда на Калето. Поради стратегическото разположение на римската крепост, която е най–запазената крепост от този период у нас, археолозите допускат, че е открит символичният ,,Ключ към Северозапада’’. \nПо време на Великото преселение на народите крепостта и градът са разрушавани нееднократно. През VII век по тези места дошли славяните. Последните антични монети открити тук са от времето на ранно–византийския император Юстин II (565-578) и посочват приблизителната дата на славянското заселване. След славяните по тези земи идват Аспаруховите българи и върху руините от късно-античното укрепено селище през IХ-ХI век се развива старобългарско селище. Крепостта и селището са превзети през ХI век, когато византийският император Василий II завладява Северозападните български земи. \n/Археологически комплекс „Калето” е изграден в рамките на проекта „ Историята, културата и природата - туристическите атракции на община Мездра”, спечелен от община Мездра по оперативна програма „ Регионално развитие”. Реализираните по проекта дейности включват реставрационни и консервационни работи, експозиционен надзид, укрепване на крепостната стена и основи, прокарване на експозиционни маршрути. Наред с това е реконструирана и техническата инфраструктура, осигуряваща достъп до обекта. Изградена е амфитеатрална сцена и декоративна колонада. Съществуващият паркинг е разширен и реконструиран, рехабилитирана е парковата зона, изградено е художествено осветление. Експозиционната зала ни пренася през вековете и ни представя живота на хората, населявали това място от древността до средновековието. В нея се намират археологически находки, уникални предмети и останки от 5-те различни исторически периода, през които е преминала по време на своето съществуване крепостта. Комплексът разполага с информационен център, помещения за ателиета и магазин за сувенири. Изпълненият проект превърна уникалния археологически обект в атрактивна туристическа атракция, в която всеки турист има възможност да се докосне до 70 вековна история, оставила своите отпечатъци на скалистия рид над река Искър, пазещ „Каменното съкровище на Мездра”. \nКомплексът е сред Стоте национални туристически обекта под номер 16А. Обявена е за национален паметник на културата. Отворена е целогодишно за посещения, има печат и марка. </string>
    <string name="text_nearby_item4">Дядо Йоцо гледа \nПаметникът на Дядо Йоцо край село Очиндол. \n„Дядо Йоцо гледа“ е разказ от класическия български писател Иван Вазов, публикуван в сборника „Видено и чуто“ през 1901 г. \nГлавният герой в разказа Дядо Йоцо е сляп старец, живеещ в Искърския пролом, който с умиление проследява прокарването на железницата през трудния терен. С христоматийната си реплика „Гледам българското!“ той става символ на наивния „сляп“ патриотизъм. \nПрез 2005 г. на скалите край село Очиндол е издигнат паметник на Дядо Йоцо. Негови автори са скулпторите Георги Тишков и Моника Игаренска. \n"\.\.\.той се чудеше как тия хора си тровят живота, когато трябва да бъдат все весели и да се радват, че е българско и свободия. Та те имат очи: трябваше да бъдат честити!" из "Дядо Йоцо гледа", Иван Вазов</string>
    <string name="text_nearby_item5">Местност Рашов дол \nНамира се на левия бряг на р. Искър до скалния феномен "Ритлите", срещу село Люти брод. Местността се свързва с последното организирано сражение на част от Ботевата чета след смъртта на войводата. В горната част на стръмна поляна е запазена автентичната кошара, край която се е водило сражението. До нея е изграден малък параклис, а малко по-надолу е поставена мемориална плоча. В Рашов дол всяка година на 3 юни се провеждат тържества и възстановка на сражението от жителите на с. Люти брод. \nКак да стигнем: на 27км. от гр. Враца посока София до с. Лютиброд.</string>
    <string name="text_nearby_item6">Ритлите \n„Ритлите“ са варовикови скални образувания. \nНамират се в северния край на Искърския пролом, край село Лютиброд. Най-ясно откроени са четири успоредни отвесни скални стени на левия бряг на Искър, който е част от склона на Врачанската планина. \nСкалите достигат на места до 80 метра над нивото на реката. Дебелината им варира от 3 до 7 метра, а дължината — между 200 и 400 метра. За разлика от тези, които се намират на левия бряг на реката, „ритлите“ по десния са значително по-малки и по-слабо откроени. Между отделните скални стени растат предимно широколистни растения. \n„Ритлите“ са се образували преди около 120 милиона години. Предполога се, че скалите са се отложили, докато тези територии са били покрити от море. По-късно, при нагъването на Алпо-Хималайската планинска верига са се образували „Ритлите“ в днешния им вид.</string>
    <string name="text_nearby_item7">Лакатнишки скали \nЛакатнишките(Осиковските) скали са разположени на левия бряг на р. Искър между реките Оплетненска и Пробойница. 250 метровите скали са дали началото на организирания алпинизъм в България. \nКак да стигнем: На 60км. от гр. Враца към гр. София през Искърското дефиле.</string>
    <string name="text_nearby_item8">Манастир Св. Иван Пусти \nБистрешки манастир "Св. Иван Рилски (Пусти) - Касинец". Първите сведения за светия храм са от 1544 г. В манастира през 1822 г. е работила първата щампарска работилница за икони в България. Има сведения, че там е имало занаятчийска работилница на прочутата Чипровска школа за църковна утвар и накити. Историята на манастира като култово място може да се проследи до траките, които са оставили следи в многобройните пещери наоколо. В близост до манастира има скален венец от основите, на който блика карстов извор, а върху западната му стена са запазени останки от стенописи. \nКак да стигнем: на 12км. от гр. Враца към гр. Монтана, по маркирано отклонение с кафява информационна табела. Автомобилният път достига до портите на манастира. \nКонтакти: \nТел. за информация и резервация: \n+359 92 661 164; +359 92 661 207 – Врачанска митрополия.</string>
    <string name="text_nearby_item9">Черепишки манастир Успение Богородично \nМанастирът датира от Второто Българско царство по времето на цар Иван Шишман. Към него е било създадено килийно училище, където са писани и преписвани книги, жития и евангелия. Оттогава датират реликви като Черепишкото евангелие, подвързано през 1512 г. със златни корици и украсено с библейски сцени. През 1797 г. в "Успение Богородично" намира убежище св. Софроний Врачански. В манастира ще видите музеен кът на поета Иван Вазов, параклис - костница, Рушидовата къща и църквата "Св. Георги”. \nКак да стигнем: на 30км. от гр. Враца към гр. София през Искърското дефиле. \nКонтакти: \nМанастирът е отворен целогодишно: 7:00 – 20:00 ч. \nТел. за информация и резервация: \n+359 92 661 164; +359 92 661 207 – Врачанска митрополия.</string>
    <string name="text_nearby_item10">Осеновлашкият манастир Рождество Богородично \nВъзникването на манастира е от времето на Второто българско царство през XIVв. Някои историци твърдят, че е построен по времето на цар Петър Делян. Манастирът е в близост до римската крепост “Калето”. Желязното клепало в камбанарията е изработено от пантите на вратите на крепостта по заръка на Св. Софроний Врачански. \nПрез 1737г. са разрушени и опустошени много манастири и църкви, включително и седем престолният манастир. След Руско- Турската война през 1769г. е издаден ферманът “Хатиширифа”, с който се разрешава на всички православни християни да изповядват своята вяра на своя език, да строят храмове и манастири. Възобновен е седем престолният манастир върху старите основи от братята поп Марко и Тодор от Тетевен и майстор Стойо от Троян. \nПо време на Османското робство, Осеновлашкият манастир е духовно средище за населението от района. Убежище в манастира са намирали Св.Софроний Врачански, Васил Левски, игумен Христофор, Вълчан войвода, поп Мартин, ботеви четници и др. През 1892г. е посетен и от Иван Вазов, който пише в него баладата “Клепалото бие“. От 1944г. до 1958г. манастирът става дом, приживе и за вечни времена на писателя Змей Горянин. Източно от олтара на манастирския храм се намира неговият паметник. \nМанастирските сгради обхващат: църква, камбанария, триетажна битова сграда, втора двуетажна сграда и магерница. Дворът впечатлява посетителите с добре поддържаната градина, цъфтящи храсти и стари дървета, включително и секвоя гигантея. \nИнтериорът на църквата поразява със съчетаването под един покрив на седем отделения- параклиси със стенописи. Всеки параклис има олтар(престол), жертвеник и иконостас и е посветен на светец или светци. \nПодобна архитектура няма еквивалент в друга българска църква и в Европа. Централният олтар и корабът на църквата образуват кръст. Олтарите в близост до вратата са по-изолирани – до тях се стига през малките входове на 2 параклиса. Централният олтар, както и целият храм е посветен на иконата на Рождество Пресветая Богородици- Осеновска. Вярва се, че иконата е донесена от основателя на манастира- йеромонах Гаврил от Атонската Света гора. \nОсобен интерес предизвиква и главният дървен полилей “Хорото”. Той е изработен през 1815г. от петнадесет самостоятелни части релефна боядисана дърворезба. В средата на всяка от съставните му части се открояват образите на Исус, Богородица и апостолите; над тях – двуглав орел с корона, а отстрани – ажурни розети и цветя. \nНа повече от сто и тридесет години е църковната живопис. В църковната библиотека се съхраняват много стари богослужебни книги на църковнославянски език. Между тях е и 12-те мнения, подарени от Руската императрица Екатерина Велика. \nКак да стигнем: на 60км. от гр. Враца към гр. София през Искърското дефиле, следвайте разклона при гара Елисейна. \nПрактична информация: \nМанастирът има леглова база за туристи от 60 места.  \nПечат 78 от 100-те Национални туристически обекти. \nВ непосредствена близост има ресторант, прохладни беседки за отмора и барбекю на самообслужване. \nХрамовият празник е в деня на Рождество Богородично – 8 септември \nПри посещение на манастирския комплекс трябва да се спазват някои правила за облекло и поведение. Всички посетители, независимо от пола, трябва да са облечени с дрехи, които покриват раменете, лактите и коленете им. Нежелателно е говоренето на висок глас и вдигането на шум. \nКонтакти:  \nМанастирът е отворен целогодишно. \nтел.: +359 888 316 512; +359 876 698 445 \nsedemte.prestola@abv.bg</string>

    <string name="text_fun_item1">Кино Метропол Враца \nhttps://www.facebook.com/%D0%9A%D0%B8%D0%BD%D0%BE-%D0%9C%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB-1467429850141469/</string>
    <string name="text_fun_item2">Драматично-куклен театър – Враца \nДраматично-куклен театър Враца е основан на 27 август 1938 г. под името Врачански областен театър. На 9 октомври същата година театърът открива своя първи сезон с постановката „Пристанала“. През 1941 г. театърът се премества под покрива на най-модерната за времето си в Северозападна България читалищна сграда – тази на читалище „Развитие“. През 1948 г. театърът се преименува на Врачански народен театър, а през 1965 започва сезона с името Врачански драматичен театър. От юни 1978 г. театърът се пренася в новооткритата сграда Дворец на културата, където се намира и до днес. Той разполага с голям салон със 748 места, камерна зала със 100 места, куклена зала с 80 места и балетна зала със 70 места. От 2000 г. Драматичен театър и Държавен куклен театър са обединени в Драматично-куклен театър Враца. Трупата е съставена от 68 души, от които 25 художествено творчески състав и 43 административно-технически. \nhttp://theatre.vratsa.eu/</string>
    <string name="text_fun_item3">Младежки дом – Враца \nМладежкият дом в град Враца е първият младежки дом в България. Открит е през есента на 1968 година. През годините Младежкият дом се оформя като младежко пространство, предназначено за развитие и изява на творческите способности на младите хора. Сред проектите му са Международен младежки театрален фестивал „Време“; Регионален младежки фолклорен събор „Пръски от извора“; Национален ежегоден конкурс-рецитал за ботева поезия; „Rockalution“ – брейкденс турнири с международно участие; Национален турнир по спортни танци; Годишни награди за аматьорско изкуство „Опит за летене“; Турнир „Изгряващи звезди“ – за детски танцови двойки по спортни танци и др.</string>
    <string name="text_fun_item4">Библиотеки и читалища \n•	Регионална библиотека „Христо Ботев“, открита 1954 г. \n• Читалище „Развитие“ – Враца е основано през 1869 година и е най-старият културен институт в града. Читалищната библиотека разполага със 126 хил. тома литература. Сега читалището развива сериозна дейност по разпространение на информация както под формата на обучения, семинари, седмични радиопредавания, изяви в местната и национална телевизия, така и пряко сред своите над 2 300 читатели. \n•	Читалище „Пробуда“ 1931</string>
    <string name="text_fun_item5">Редовни събития \n•	1 юни – Ден на Враца – обявен е за празник на града, с решение на Община Враца през 1997 година \n•	Ботеви дни – провеждат се ежегодно от 24 май до 2 юни и са посветени на Христо Ботев и неговата чета. Дните са съпроводени с богата културна програма – конкурси, рецитали, изложби и концерти. Кулминация на честванията са митингът-заря на 1-ви юни и всенародното поклонение на 2 юни на връх Околчица. \n•	Национален фестивал на малките театрални форми – организира се от Министерството на културата, община Враца и Драматично-куклен театър – Враца. Провежда се всяка година в средата на м. май. За повече информация – тел. 092/62 10 81. \n•	Международен младежки театрален фестивал „Време“ – създаден през 1987 година от Театрална група "ТЕМП" и Младежки дом – Враца \n•	Младежки музикален форум и форум на младия слушател – организира се от Община Враца и Врачанската филхармония всяка година през месеците октомври и ноември; за повече информация – тел. 092/66 54 34; 2 32 \n•	Врачански есенен панаир – организира се от Община Враца всяка година от 14 до 21 септември; \n•	Рокерски събор – Враца – провежда се ежегодно, през месец Август в близост до пещерата Леденика, във Врачанския Балкан</string>
    <string name="text_fun_item6">Атракции \nВ източния и западния край на града функционират еко-увеселителни паркове, предлагащи различни атракции сред природата, като яздене на коне, стрелба с лък, пейнтбол и др. \nВрачанския Балкан пък предлага добри възможности за спускане в пещери, походи по многобройните екопътеки, спускане с въже (рапел) по водопад.</string>
    <string name="text_fun_item7">Екопътека към Паволче \nВ подножието на величествения Балкан, само на 8 километра югоизточно от град Враца и точно под връх Околчица, се намира малко селище, което за някои носи странното име Паволче. По данни на държавния архив селището съществува от 1430 година. Тогава са открити и най-ранните османски документи, в които то се среща с днешното си название. Според една красива легенда преди много години местните жители често срещали вълчета край селото и разказвали един на друг за срещите си с тях. "Па волче!" (пак вълче), обяснявали те. Неусетно с времето думите им послужили за наименование на тяхното село, в което сега постоянно живеят повече от 800 души, голяма част от които не са възрастни хора, а предимно млади семейства. На изток от Паволче се намира Челопек. Ако тръгнете на юг, ще стигнете до село Зверино. На запад Паволче граничи със селищата Метковец и Згориград, където все още могат да се видят старите рудници, които дълго време са осигурявали препитанието на хората от района. А на север от Паволче на картите ще откриете селата Косталево и Моравица. Независимо от промените на новото време с много любов към българските традиции и осъзнат стремеж за запазване уникалните богатства на природата местните жители успяват да съхранят бита, фолклора и обичаите на родния си край. Това създава предпоставки не само в Паволче, но и в Згориград да се разработят алтернативни форми на туризъм. Особен интерес за гостите е тракийският могилен некропол. Той е безспорно свидетелство, че района е бил населяван от древен тракийски аристократичен род. В откритите могили са били погребвани знатни конници, служили във войската на трибалския цар. След археологически разкопки са намерени и множество старинни съдове и сувенири с доказан тракийски произход, които датират от ІІ век преди Хр. Едно от задължителните за посещение места в Паволче е църквата "Св. Иван Рилски", изградена през 1932 година. Голямо предизвикателство и очарование за туристите представлява Врачанската екопътека "Боров камък". За да преминете през нея, бихте могли да тръгнете от Згориград, а на връщане да отседнете в Паволче. Когато достигнете горния й край, пред вас ще се извиси връх Пършевица, в подножието на който се намира мандрата, в която се прави небезизвестния кашкавал, носещ името на планинския връх. Това, което завинаги остава като най-ярък спомен за всички туристи и особено за чуждестранните гости, е гостоприемството на жителите на село Паволче. В една от къщите, които целогодишно приемат туристи както от страната, така и от чужбина, е домът на семейство Йорданови. Там ще ви посрещнат с усмивка и щедрост, които напълно разбиват представата на мнозина българи за врачани като неприветливи хора. За чужденците всеки прекаран ден в Паволче е форма на изживяно приключение не просто заради възможностите, които районът предлага за екологичен и селски туризъм, но най-вече поради сърдечното гостоприемство на местните хора. Ако решите да отседнете в къщата на семейство Йорданови, нощувката ще ви струва десетина лева. Менюто изцяло е издържано в духа на традиционната за този край кухня. Всички местни специалитети са приготвени с продукти, които са собствено производство на семейството, отгледани в градината на двора им. Милена Михайлова \n\nВрачанската екопътека - Боров камък \nВрачанската екопътека е проектирана в няколко варианта, с различна времева продължителност - от 3-4 до 9-10 часа, от които е изграден само първият етап.Той включва долината на Лева река, южно от изходния пункт с. Згориград, до изворните й части - много стръмен, каскаден увес и включва 63-метровия забележителен водопад Боров камък, добре изразено биоразнообразие, в т.ч. и орнитофауна, атрактивни сиво-бяло до червеникави скали, скални венци, скални ниши, прагове, водопади, висящи долини, ждреловидни долинни участъци.Близостта на екопътеката до Враца я прави предпочитан маршрут за почивните дни на врачани и техните гости. \n\nДетски маршрут "Горска пътека на приказките" \nПредмет на проекта е изграждане на атрактивен познавателен туристически маршрут, запознаващ най-малките с гората и нейните обитатели - герои от българските народни приказки. Маршрута е изграден през 2001 год. в местността "Горски дом" и е в основата на изграждащия се и в момента еколого-образователен комплекс "Горски дом". Намира се на територията на Природен парк "Врачански Балкан" на 20 км. от гр. Враца. В резултат на проекта бе изграден кръгов маршрут, който запознава най-малките с български народни приказки и техните герои в естествена среда. Към проекта бе издадена дипляна и рисувателна книжка. След реализирането на проекта, маршрута се радва на изключителна популярност-над 10 000 посетители годишно и бе отразен в много национални медии. От 2002 год. маршрутът и комплексът се включват в “зелени" училища, туристически програми, хепънинги, ролеви игри и др. Проектът е реализиран с финансовото съдействие на програма ФАР-Гражданско общество, чрез Фондация за развитие на гражданското общество. \n\nМаршрут: Враца - Паволче - Крушовски извор - Околчица – Йолковица \nНай-добре се пътува с лека кола или автобус по хубавия асфалтов път през Павлоче и Челопек, направен до подножието на Околчица, Автобусната и таксиметрова служба се намира до ж. п. гара Враца от където и тръгват обществените моторни превозни средства. Може да се ползува комбиниран маршрут - автотуризъм с пешеходен туризъм. В такива случаи превозното средство се ползува до с. Паволче. От там се поема каменистия път към Околчица, започващ от край училището. Пътя до върха е 3 км. Най-стръмната му част е над с. Паволче. След около километър почти равен път се стига до чешмата на Крушовския извор. Десет минути престой е достатъчен за отмора и за размисъл към кое историческо място да се тръгне. Лявата пътека по склона повежда към паметника на Околчица. За 20 минути се стига до паметника и широката поляна пред него, на която има чешма с хубава вода. От паметника се открива хубава гледка към Веслешкото бърдо с връх Косматица, където при ясно време може да се наблюдава паметника на партизанския отряд Гаврил Генов. Пътеката на югозапад води за лобното място на Христо Ботев. Върви се по дола. След една теснина, почти клисура, изведнъж се открива м. Селището. Завива се по лявата пътека. Изкачва се западния склон на връх Купеня или както са му казвали по-рано Базова могила. Пресича се седловинката между Купеня и Камарата, като се върви по източният му склон, над падината Йолковица докато се стигне до лобното място на Христо Ботев. То е обозначено на малка скала с надпис: ,,На великия Ботев. Изпълни се пророчеството твое -жив си ти! 20 май 1876 г." Туристите посетили лобното място слизат през падината Йолковица и по маркировката се насочват по каменистия път и асфалтното шосе за паметника Околчица. Пътя е 20 минути. \n\nМаршрут: Враца - Химкомбинатa - Курдовицa - Лесков дол - Избата - Йолковица – Околчица \nПо пътя за местата свързани с подвига на Христо Ботев и неговата чета може да се ползуват автобуси № 10 и с тролейбуси № 4, 17 до химкомбината. От там се потегля пеша по шосето Враца - Мездра. На 600 м има отклонение от главното шосе за селата Паволче и Челопек. Тук пресича шосето и Ботевата алея - парк, очертана през полето с хубави овощни дървета. Предлагания маршрут завива нагоре по алеята. Над шосето алеята продължава покрай западната част на боровата гора. На 150 м нагоре завива под прав ъгъл в източна посока и върви по склона към китката крушови дървета. Стига се до един от камъните от общо маркирания път на Ботевата чета и се прави остър завой, почти в обратна посока. След 10 м. почивка се потегля нагоре. Нова почивка се прави по средата на стръмната пътека, преди да се излезе на малката поляна Таушаница. От там пътя е сложен (с по-малък наклон) и минава през голямата поляна Курдовица. В края на поляната се разкрива хубава гледка на север и изток. Виждат се селата Паволче, Челопек, Руска бяла, Крапец, Върбешница, част от Кремените, връх Косматица , Струпешката могила и Тетевенския балкан. При лошо време се ползуват като заслон двете малки пещери.Те се намират на 20 м. до пътеката в скалите, по хребета на североизток. След известно спускане по неудобна скалиста пътека се стига до изтичащата от Лесков дол, вода, срещу чието течение се тръгва. Затоплената от слънцето вода и нагретите до нея скали предлагат приятна баня. Това прави стръмната пътека нагоре към Лесков дол по-лека по- неусетна. Изведнъж след стръмнината се открива широката падина Лесков дол. В самото начало на поляната има студен извор - кладенче, а под него две кленови дървета. Извора и дърветата предлагат приятна отмора, закуска и прекарване на деня. Има удобни места за бивакуване. По склона в ливадата се бере иглика, цвят от глог, кантарион, диворастящи круши и киселици, а около кошарите есенно време вкусни гъби. Над поляната от към източната й страна се е надвесил Качуля на връх Вола. По-нататък маршрута върви по склона в югоизточна посока, на около 200 м. от скалата на в. Вола. Зелената трева укрива стръмнината на склона, но туриста достига седловината на Царева ливада облен в пот. Много бързо умората преминава, тъй като пред погледа му се рейват историческите места, свързани с подвига на Ботевата чета. Виждат се на изток трите върхове Околчица с паметника Дълги забер, Купеня, Камерата. Ако се преходят още 100 м. пред погледа изпъкват местностите Избата и Селището. От Селището маршрута повежда към лобното място на Христо Ботев, от там през падината Йолковица до Околчица. Целият път от отклонението на шосето Враца - Мездра до Избата се минава за 2 ч. и изисква туристическа пешеходна подготовка. \n\nМаршрут: Враца - кв. Медковец - Женската вода - Царева ливада - Йолковица - Околчица \nДо тези исторически места може да се стигне от гр. Враца и по други пешеходни пътеки. Една от тях започва от кв. Медковец и минава по земният коларски път, чиито серпентини се виждат много добре от шосето Враца - Мездра. Едно отклонение от тази пътека отвежда до местността Манастирски дол, забележителна с огромна скала от бигров камък. Там минава и богатият карстов извор Женската вода. За долът е запазено предание, превърнало се в легенда. То е изградено въз основа на съществуващия до началото на 19 в. манастир, чието название е взел долът. Манастира бил сгушен под бигоровата скала до хубав ручей. Голяма букова и брестова гора го укривали от погледа на турците. Затова спомагат и кичестия връх Света гора и големия скален масив, осеян от пещери, над дола. Между тях се провира пътя, който води до дола и историческите места. В манастира намирали прием хайдути, които преследвали турските грабители наоколо. В увлекателен разказ за хайдутите местните каменари може да удължат почивката на туристите, но това не отменя пътя по кривите нагоре. От време, навреме пешеходната пътека пресича коларския път до следващата серпентина и скъсява доста пътуването. Излезе ли се от теснината до връх Света гора широкият коларски път завива в дясно и стига до модерно построената мандра от ДЗС Хр. Ботев - Враца, в която през лятото туристите могат да вкусят изстудена суроватка или цвик. Вляво се отклонява пътеката за историческите места. Пресича ручея Женската вода и минава през млада борова гора в югоизточна посока. Излиза на широк земен път в района на китка диворастящи круши. Всяка есен те предлагат вкусен и ароматичен плод. По-нататък пътя се проточва през Царева ливада, \n\nМаршрут: Враца - Скакля - Мандрата - Селището - Йолковица – Околчица \nЕдна пътека, която води до историческите места започва от варницата над Окръжна болница - Враца. Тя се вие по стръмнината към водопада Скакля. В този район Васил Левски при посещението си на гр.Враца, е провел съвещание с местния революционен комитет на 28 август 1872 г. Водопада Скакля през пролетта има обилна вода и представлява твърде красива картина, наблюдаван от към града. През лятото водата намалява, но пръските й, които падат вълнообразно надолу, по високата отвесна скала, пречупват слънчевите лъчи, в следобедните часове и туристите наблюдават на няколко места цветовете на дъгата. Прохладата от водопада облекчава пътя по сипея в дясно от водопада. Това е най-трудната част на пътеката. Изкачването й трае 15 минути. След това пътеката минава през платото, в края на което има кошара. Прехвърля се хълма южно от мандрата и се върви по южния му склон в източна посока. На около 2 км от водопада Скакля се отклонява пътеката за мина Плакалн н ц а . Това отклонение е отбелязано с маркировъчен знак. По-нататък пътеката върви през ливадите. Отляво и дясно има китки букови дървета. Отново се минава край две сгради на кошари, около които има десетина тръла за овце през лятото. Върви се на изток по склона под Игликина поляна, минава вдясно на Царева ливада и излиза над кошарите при Избата. По пътеката трябва да се следи маркировката, защото има опастност от отклонения и обиколки, а това увеличава продължителността на пътуването. При правилна ориентировока пътя от Враца до Околчица се минава за 3 часа. Избата, Йолковица и Околчица. Този път от кв. Медковец до Царева ливада се минава за 2 ч. и 30 минути. Стръмната му част е над кв. Медковец. След това пътя върви по малък наклон и не е много уморителен. \n\nМаршрут: Околчица – Рашов дол  \nДесетина пътеки водят от Околчица и лобното място на Христо Ботев за Челопек, Ребърково и Черепиш. По една от тях се отправя основната част на четата след смъртта на войводата. Тя води по хоризонталата под Дългия забер, Чукалата, Рогаче вия преслап, Ненова грамада, излиза на Събкова ливада, спуска се в "падината" Валога и през Пресечен камък се стига до Погледец се слиза на Висока поляна и Промката над с.Челопек. През Криволя и Колчаковец се слиза на Висока поляна и Промката в "Рашов дол". Сега в скалите на Промката в памет на ожесточеното сражение между Ботевите четници и турската войска е поставена медна плоча с поетичен надпис, който завършва с четристишието: "Предшественици на свободата тук минаха по тези плочи Българио, сведи глави за почит пътеката е свята." Спускането за Рашов дол става по много стръмна пътека, промъкваща се между гъсталаци. В дола се води последния организиран бой между турците и група Ботеви четници, начело с Г. Апостолов. На мястото на боя е запазена малка костница и кошарата с каменен зид, от където са се били четниците. Наоколо е парк. По-удобно е за туристите да отидат до гара Лютиброд, вместо да се връщат по обратен маршут до Враца. От мястото на последния бой се слиза по нанадолнището. На около 400 м е железопътната линия София - Мездра. Пресича се внимателно коловоза й. Върви се по доста широката пътека успоредно с нея в североизточна посока. Тази пътека отвежда до гарата. При достатъчно време може да се посети музейния кът на ремсовия герой от това село Никола Маринов - Колката. Разстоянието от лобното място на Ботев до Рашов дол се минава за 1 ч и 50м., а от тук до гарата за 15 минути.</string>
    <string name="text_fun_item8">Спорт \nСпортни клубове \nВ град Враца са съсредоточени много спортни дейности с голям брой спортни клубове. Най-популярен от тях е футболния клуб Ботев. Въпреки че футболът е най-популярният спорт, водната топка, борбата, спортната стрелба и леката атлетика също имат дългогодишни традиции. В последните години добри постижения имат и врачанските клубове по автомоделизъм, кик бокс и таекуон-до  \n\nСпортни съоръжения \n•	Стадион „Христо Ботев“ – построен е през 1948 г. Намира се в източната част на Враца и е част от Спортен комплекс „Христо Ботев“. Капацитетът на стадиона е 32 000 зрители (25 000 седящи). В близост до стадиона функционират 3 тренировъчни игрища. Стадионът е постоянен дом на ФК Ботев (Враца) \n•	Закрит плувен басейн – 25-метров закрит плувен басейн с пет коридора. През летните месеци е в профилактика и не работи. Намира се в близост до стадион „Христо Ботев“. \n•	Открит плувен басейн – 50-метров открит плувен басейн с осем коридора, както и отделна водна пързалка и малък плитък басейн за деца. Работи през летните месеци. Намира се в близост до стадион „Христо Ботев“. \n•	Картинг писта – пистата във Враца е една от най-дългите писти в България. Общата дължина на трасето е над 1 000 m. Пистата разполага с трибуни за около 1 500 зрители. \n•	Покрита лекоатлетическа писта (намира се до стадион „Христо Ботев“) \n•	Зала за волейбол (до лекоатлетическата писта) \n•	Писта за автомоделизъм – пистата за автомоделизъм е една от най-новите и модерни писти. Намира се в близост до ЕГ „Йоан Екзарх“ \n•	Спортна зала „Вестител“ \n•	Спортна зала ПМГ \n•	Стрелбище ПО</string>

    <string name="share">Сподели своята Враца</string>

</resources>